\section*{Preparação do Laboratório}
\subsection*{Exercício 2 - Análise teórica do circuito RC}
\subsection*{2.1. Regime Estacionário}

\begin{figure}[H]
\centering
    \input{./img/2sch}
\captionsetup{type=figure}
\caption{Esquema da montagem efectuada}
    \label{sch2}
\end{figure}


\subsubsection*{a)}
Sabe-se que todas as variáveis (grandezas eléctricas) passíveis de
serem medidas no circuito são constantes, pelo enunciado.
\par
Utilizando a fórmula para a intensidade num condensador, e definindo-se
$V_C$ e $I_C$ como tensão medida aos terminais do condensador e
intensidade de corrente que percorre o mesmo, respectivamente, tem-se
\begin{equation}
I_C(t)=C\frac{\mathrm{d}V_C(t)}{\mathrm{d}t}
\end{equation}
No entanto como se tem todas as variáveis constantes, incluindo $V_c$,
a derivada em ordem ao tempo é nula e portanto obtém-se a primeira
grandeza.
\begin{equation}
I_c(t)=0
\end{equation}
\par
Sabendo-se a intensidade de corrente nula, verifica-se, usando a Lei de
Kirchoff das correntes, que a intensidade de corrente que passa na
resistência e na fonte de tensão é também nula. Tem-se por isso
uma diferença de potencial aos terminais da resistência nula, pela
aplicação directa da Lei de Ohm.
\par
Aplicando a Lei de Kirchoff para as tensões, obtém-se a segunda expressão
pedida
\begin{equation}
V_C=V_S=V_G=8~V
\end{equation}
\par
A energia armazenada no condensador obtém-se usando-se a expressão de
Maxwell, obtendo-se assim a última expressão pedida.
\begin{equation}
W_C=\frac{1}{2}CV^2=70.4~nJ
\end{equation}
\par
\par


\subsection*{2.2. Análise em Regime Transitório}
\subsection*{2.2.1. Fonte de Tensão ligada em t=0 s}
\subsubsection*{a)}
\par
Colocando-se o nó de referência no que liga ao condensador
e à fonte de tensão, tem-se, aplicando a lei dos nós.
\begin{equation}
  \frac{V_C-V_G}{R}+C\frac{\mathrm{d}V_C(t)}{\mathrm{d}t}=0
\end{equation}
Obtém-se então a seguinte equação diferencial de primeira
ordem
\begin{equation}
  \frac{\mathrm{d}V_C(t)}{\mathrm{d}t}+\frac{V_c}{RC}=\frac{V_G}{RC}
\end{equation}
Primeiramente resolveu-se o regime livre, i.e., para
$V_G=0$.
\begin{equation}
V_C(t)=Ae^{-\frac{t}{RC}}
\end{equation}
Para o regime forçado verificou-se em 2.1. que a solução
era simplesmente $V_C=V_G$.
\par
A solução para o regime transitório é simplesmente
\begin{equation}
V_C(t)=Ae^{-\frac{t}{RC}}+V_G
\end{equation}
Aplicando a restrição da condição inicial $V_C(0)=0$,
verifica-se $A=-V_G$ e portanto a solução final do
problema é determinada.
\begin{equation}
  V_C(t)=V_G(1-e^{-\frac{t}{RC}})
  \label{a}
\end{equation}
\par
\subsubsection*{b)}
Utilizando a relação intensidade-corrente de um condensador,
regista-se o valor da intensidade de corrente que o percorre.
\begin{equation}
i_C(t)=C\frac{\mathrm{d}V_C(t)}{\mathrm{d}t}=\frac{V_G}{R}e^{-\frac{t}{RC}}
\end{equation}
\subsection*{2.2.2. Fonte de tensão desligada em t=1~ms}
\par
\subsubsection*{a)}
Embora $V_G$ tenha sido anulada, a análise feita em 2.2.1. não
deve ser descartada, pois a solução da equação diferencial
mantém-se.
\begin{equation}
  V_C(t)=Ae^{-\frac{t}{RC}}
  \label{b}
\end{equation}
Sabe-se a solução anterior e pode-se calcular $V_C(t=1~ms)$
por \ref{a}, visto que essa solução é válida até esse instante.
Desse modo, substituindo em \ref{b}, retira-se o valor de A.
\begin{equation}
V_C(t=1~ms)=V_G(1-e^{-\frac{0.001}{RC}})=V_1
\end{equation}
Fazem-se agora as respectivas mudanças para se obter a equação válida
para $t>1~ms$.
\begin{equation}
A=V_1e^{\frac{0.001}{RC}}
  \end{equation}
e portanto
\begin{equation}
  V_C(t)=
  \begin{cases}
    V_G(1-e^{-\frac{t}{RC}}), & t\in[0,0.001[\\
    V_1e^{\frac{0.001}{RC}}e^{-\frac{t}{RC}}, & t\in[0.001,+\infty[
  \end{cases}
  \label{c}
\end{equation}
\par
Para determinar a $i_C(t)$, utiliza-se de novo a relação entre
$i_C$ e $V_C$.
\begin{equation}
  i_C(t)=
  \begin{cases}
    \frac{V_G}{R}e^{-\frac{t}{RC}}, & t\in[0,0.001[\\
    -\frac{V_1}{RC}e^{\frac{0.001}{RC}}e^{-\frac{t}{RC}}, & t\in[0.001,+\infty[
  \end{cases}
\end{equation}
\par
\subsubsection*{c)}

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{1.1\columnwidth}{!}{%
   \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
    \input{./graf/2wave}%
    \unskip
}
\captionsetup{type=figure}
\caption{Gráfico de $V_g$,$V_C$,e $I_C$ para $t$ entre 0 e 2ms}
    \label{T}
\end{figure}

\subsubsection*{d)}
O condensador, inicialmente completamente descarregado, é sujeito
a uma diferença de potencial. Até $t=1~ms$, o condensador perde
electrões da sua placa positiva e estes deslocam-se até à outra placa.
Estes electrões estão a armazenar a energia que lhes é fornecida pela
fonte de tensão e neste caso a potência ($P=UI<0$) do condensador é
negativa visto estar a retirar energia do circuito. Quando a fonte
de tensão é anulada os electrões que estão na placa negativa deslocam-se
para o local onde a carga é positiva, i.e. a outra placa do condensador.
Este sentido do segundo deslocamento é exactamente o oposto do primeiro
e por isso essa mudança de sinal na corrente. Assim o condensador vai
descarregar ($P=UI>0$) e fornecer energia ao circuito.
\par
\subsubsection*{e)}
A energia armazena no condensador é $W_C\propto V^2$.
Neste caso até $t=1~ms$ o condensador carrega e a diferença
de potencial aumenta e por isso a energia deste também aumenta.
Por outro lado de $t=1~ms$ a $t=2~ms$ a diferença de potencial
diminui e a energia deste decai.

\subsubsection*{f)}
\par
Para $t\in[0,0.001[$ a expressão obtida para a tensão foi
\ref{a}.
\par
Para haver carregamento total assume-se $V_C/V_G=0.999$.
A partir de \ref{a} temos
\begin{equation}
0.001=e^{-\frac{t}{RC}}
\end{equation}
Donde se retira a solução aproximada 0.71427~ms.
\par
Para haver descarregamento total assume-se $V_C=0.001V_G$.
O factor $e^{\frac{0.001}{RC}}$ presente na segunda equação de \ref{c} é
negligenciável e a solução para o descarregamento total é
exactamente a mesma.
\par



